<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="en" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="tei_custom_artom/document.xsd">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diari di Emanuele Artom</title>
                <respStmt xml:id="author_lc">
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Leonoardo Celati</name>
                    <orgName>Università di Pisa</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>
                    <author/>
                    <date/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Supporto per rendering</p>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="rendition_strikethrough">text-decoration:
                    line-through;</rendition>
                <rendition xml:id="rendition_boxed">text-decoration: line-through;</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2023-09-05">5 Settembre 2023</date>Prima versione </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface xml:id="artom-172-page">
            <graphic url="artom-172-highRes.jpg"/>
            <zone xml:id="h_left_zone" lry="987" lrx="651" uly="64" ulx="65"/>
            <zone xml:id="h_right_zone" lry="984" lrx="722" uly="29" ulx="660"/>
        </surface>
        <surface xml:id="artom-173-page">
            <graphic url="artom-173-highRes.jpg"/>
            <!--<graphic url="assets/graphic/artom-173-lowRes.jpg"/>-->
        </surface>
        <surface xml:id="artom-174-page">
            <graphic url="artom-174-highRes.jpg"/>
            <!--<graphic url="assets/graphic/artom-174-lowRes.jpg"/>-->
        </surface>
    </facsimile>
    <text xml:lang="IT">
        <body>
            <listPerson>
                <person xml:id="person_ruggerolevi">
                    <persName>Ruggero Levi</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_giorgiosegre">
                    <persName>Giorgio Segre</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_ugosacerdote">
                    <persName>Ugo Sacerdote</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_siglevi">
                    <persName>Signor Levi</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_sigralevi">
                    <persName>Signora Levi</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_francomomigliano">
                    <persName>Franco Momigliano</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_francomontagnana">
                    <persName>Franco Montagnana</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_marioabruzzese">
                    <persName>Mario Abruzzese</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_emmanizza">
                    <persName>Emma Nizza</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_vincenzomodica">
                    <persName>Vincenzo Modica</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_pompeocolajanni">
                    <persName>Pompeo Colajanni</persName>
                </person>
                <person xml:id="person_oliverodimeo">
                    <persName>Olivero di Meo</persName>
                </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_bagnau">
                    <placeName>Bagnau</placeName>
                    <desc>Gruppo di casolari dell'alta valle di Angrogna</desc>
                    <location>
                        <country>Italia</country>
                        <region type="state">Piemonte</region>
                        <geo cert="low">51.154,8.357</geo>
                    </location>
                </place>
                <place xml:id="place_torino">
                    <placeName>Torino</placeName>
                    <location>
                        <country>Italia</country>
                        <region type="state">Piemonte</region>
                        <geo cert="high">51.154,8.357</geo>
                    </location>
                </place>
            </listPlace>
            <div xml:id="diario">
            <!-- Pag 172 Inizio  -->    
            <div facs="#artom-172-page">
                <pb facs="#artom-172-page"/>
                <head>pagina 172</head> 
                <ab> della base.La mattina scorsa fu mattina di riposo. Lessi la filosofia del
                    Leopardi di Tillgher. Quando avrò finito ne riparlerò. Intanto si era saputo che
                    due anonimi della squadra di <persName ref="#person_vincenzomodica">Petralia</persName> avevano commesso furti a mano armata con altri 4
                    malfattori e i carabinieri chiedevano che fossero allontanati dalla banda per
                    arrestarli. Siccome intendevo già andare a trovare <persName ref="#person_vincenzomodica">Petralia</persName> per la questione dei
                    manufatti di <persName ref="#person_walter">Walter</persName>, mi presi un
                    ragazzo come guida e venni alle sue basi. <persName ref="#person_vincenzomodica"
                        >Petralia</persName> e <persName ref="#person_pietro">Pietro</persName>
                    sonno stati promossi di grado e lavorano altrove. Ufficiale è ora <choice>
                            <sic>Toscanino</sic>
                        <corr resp="#author_lc" cert="high"><persName
                            ref="#person_marioabruzzese">Romanino</persName></corr>
                        </choice>, <choice>
                            <abbr>comm</abbr>
                            <expan>commissario</expan>
                        </choice> <persName ref="#person_mariom">Mario M</persName>. Sui moschetti non sanno nulla. Quanto ai
                    malfattori, temono che se li consegnamo ai carabinieri, faranno rivelazioni sul
                    campo e sulle basi. Preferirebbero sopprimerli e <add place="above">per</add>
                    intanto si consiglieranno con <persName ref="#person_vincenzomodica"
                        >Petralia</persName> e <persName ref="#person_pompeocolajanni"
                        >Barbato</persName>. Ho fatto con loro molti discorsi filocomunisti per
                    cancellare la fama di anticomunista che mi sono fatto senza ragione. Ne avevo
                    lungamente parlato nei fogli distrutti presto ne parlerò di nuovo. Poi ho
                    dormito in un letto discreto. Dal giorno di Cavour ho dormito 2 notti
                    consecutive nello stesso letto. Ho <choice>
                        <sic>raccontatto</sic>
                        <corr resp="#auth_lc">raccontato</corr>
                    </choice> la storia del gen <persName ref="#person_genjalla">Jallà</persName>,
                    del <choice>
                        <sic>suocapitanoe</sic>
                        <corr resp="#auth_lc">suo capitano e</corr>
                    </choice> del sergente. [Naturalmente hanno disapprovato che li <choice>
                        <sic>sia</sic>
                        <corr resp="#auth_lc">si sia</corr>
                    </choice> lasciati andare. bisognava ucciderli. Io avevo sostenuto di essere
                    generosi. Ho notato che alle condanne a morte sono sempre proclivi quelli che
                    non devono emanarle, ma chiaccherano solo.] </ab>
            </div>
            <!-- Pag 172 fine  -->
            <!-- Pag 173 Inizio -->
            <div facs="#artom-173-page">
                <dateline><date when="1944-02-23">23.2.44.</date></dateline>
                <head>pagina 173</head>
                <pb facs="#artom-173-page"/>
                <ab> Parecchi altri giorni trascorsi senza scrivere il diario: <del
                        rend="strikethrough" rendition="#rendition_strikethrough">Prima uno di</del>
                    Tre giorni fa, domenica, mentre i ragazzi erano andati a ballare, passai la sera
                    accanto al camino con <persName ref="#person_giorgiosegre">G</persName>. È
                    strano come ci assorbe questa vita partigiana anche nel pensiero. Il discorso
                    cadeva sempre sulla nostra guerra e si dovette sforzarci per spaziare in
                    orizzonti più lontani, con confidenza piena, come ho soltanto con <persName
                        ref="#person_giorgiosegre">G</persName>. <hi rendition="#rendition_boxed">La
                        notte prima avevamo avuto un freddo pauroso. Rannicchiato, non osavo
                        muovermi per non toccare altre zone delle gelide lenzuola. <del><gap
                                reason="cancelled"/></del> Nella camera l’acqua era ghiacciata.
                        Perciò ci facemmo aggiungere delle coperte, mettere la bottiglia dell’acqua
                        calda, e si bevve del marsala.</hi> Si parlò della civiltà moderna. L’unico
                    elemento spirituale che si è veramente davvero sviluppato originalmente in
                    questi ultimi anni è il cinematografo. Siamo figli della nostra generazione,
                    riusciremo a rinnovarci senza invecchiare ? <persName ref="#person_giorgiosegre"
                        >G.</persName> dice di no, ma <persName ref="#person_giorgiosegre"
                        >G</persName> è molto pessimista. Di me ha detto che gli pare che abbia
                    molta disposizione per la politica. Il giorno dopo una gran camminata con
                        <persName ref="#person_ruggerolevi">Geo</persName> fino quasi al <placeName
                        ref="place_bagnau">Bagnaut</placeName>. <persName ref="#person_ruggerolevi"
                        >Geo</persName> è molto simpatico. Infantile moralmente, ma molto maturo
                            <del><gap reason="cancelled"/></del> intellettualmente. Affronta in
                    pieno tutti i problemi: Sensibilissimo verso la famiglia e specialmente verso
                    suo padre, non è certo un buon figlio e si rode di rimorsi. Sente l’abisso che
                    separa padri e figli e non sa ancora che è incolmabile. L’abisso aperto dalla
                    parzialità dei giudizi dei genitori, e dal pudore <del rend="strikethrough">che
                        hanno i</del>
                    <add place="above">impedisce ai</add> figli di palesare le proprie
                    trasformazioni, abisso che si spalanca ora più che mai grande, ora che da una
                    generazione e l’altra sembrano corsi dei secoli. Colti dalla notte a un’ora dal
                        <placeName ref="place_bagnau">Bagnaut</placeName>, <del><gap
                            reason="cancelled"/></del> ci rifugiamo in una stalla dicendo :
                    Accoglieteci, siamo partigiani, ma <del><gap reason="cancelled"/></del> ci fanno
                    entrare con somma diffidenza perché ci temono fascisti, dato che i partigiani
                    sono sempre armati. Poi, riconoscendoci, ci offrono la cena e si fa amicizia.
                    Faccio un bel discorsetto di cultura politica, con successo. <del><gap
                            reason="cancelled"/></del> 4 o 5 ascoltatori sono operai e quindi mi
                    esprimo in senso proletario e di estrema sinistra. Lavorano in certe fabbriche
                    dove nessuno, nemmeno i <choice>
                        <abbr>com</abbr>
                        <expan>comunisti</expan>
                    </choice>, per ora si occupa di politica. <del><gap reason="cancelled"/></del>
                    Una notte cattiva; <persName ref="#person_ruggerolevi">Geo</persName> ed io ci
                    svegliamo con il mal di gola, temiamo di incontrare a Luserna i fascisti, <del
                        rend="strikethrough">ci p</del> passiamo <gap reason="cancelled"/> ore nere,
                    come avviene quando di notte preoccupazioni <del><gap reason="cancelled"/></del>
                    morali e dolori fisici aumentano nel buio. La mattina dopo riprendiamo a
                    camminare con l’influenza addosso. Dopo due mesi di bel tempo quasi consecutivo
                    camminiamo per tutto il giorno sotto la neve. Alle <time when="04:30:00"
                        type="descriptive">4 e mezza</time> si giunge ai Rümé. bagnati, tossenti
                    stanchissimi ed ora mi sto godendo, per la prima volta dopo un mese e mezzo, un
                    giorno di riposo. Si è pranzato molto bene. La <persName ref="#person_sigralevi"
                        >signora Levi</persName>
                    <choice>
                        <reg>è</reg>
                        <orig>e</orig>
                    </choice> simpatica, Il <persName ref="#person_siglevi">signor Levi</persName>
                    un uomo disfatto, stanco, brontolone, moralmente vecchio, ma non spiacevole.
                    Pare che della vita abbia poche soddisfazioni. Se non mi inganno, son contenuti
                    che <persName ref="#person_ruggerolevi">Geo</persName> sta con me e lo indirizzi. La signora <persName ref="#person_emmanizza"
                        >Emma</persName> gelosa che <persName ref="#person_ruggerolevi"
                        >Geo</persName> faccia una vita migliore di <persName
                        ref="#person_ugosacerdote">Ugo</persName> non nasconde la sua gelosia, ma
                        <persName ref="#person_ugosacerdote">Ugo</persName> è noioso e <persName
                        ref="#person_ruggerolevi">Geo</persName> divertente <del
                        rend="strikethrough">. Per Pan</del> e gangster, per passare mesi assieme
                    non c’è da dubitare della scelta. D’altra parte a <persName
                        ref="#person_ugosacerdote">Ugo</persName> sto <choice>
                        <sic>procurando</sic>
                        <corr resp="#auth_lc">procuranda</corr>
                    </choice> una bella </ab>
            </div>
            <!-- Pag 173 fine  -->
                
            <!-- Pag 174 Inizio  -->
            <div facs="#artom-174-page">
                <head>pagina 174</head>
                <pb facs="#artom-174-page"/>
                <ab> posizione. Sento di disturbare un po’ in questa strettissima casa, ma procuro 2
                    chili di grano dalle bande. Cercherò di procurare anche zucchero e farina.
                    Dimenticavo di dire È bello vedere in questa vita partigiana come si fa rapi -
                    damente amicizia. Dimenticavo di dire che ieri in albergo fui fermato da un mio
                    compagno di scuola elementare, <persName ref="#person_oliverodimeo"
                        >Olivero</persName>, che mi riconobbe. Avendolo guardato poco soddisfatto,
                    mi assicurò che sapeva delle mie condizioni ecc. Allora mi fidai, perché aveva
                    la faccia da galantuomo. Avendomi detto che lavorava in riproduzioni di stampati
                    e avendomi dato il suo indi- rizzo, gli chiesi se ci avrebbe fatto stampati
                    falsi. Mi rispose di si. Ho incaricato <choice>
                            <sic>Olearo</sic>
                        <corr resp="#author_lc" cert="high"><persName ref="#person_oliverodimeo">Olivero</persName></corr>
                        </choice>, che domani andrà a <placeName ref="place_torino"
                        >Torino</placeName>, di re- capitare la lettera a <persName
                        ref="#person_francomomigliano">Mumo</persName>. <persName
                        ref="#person_ruggerolevi">Geo</persName> dice che teme che la le aprirà la
                    busta e la leggerà. Smetto di scrivere perché diventa buio. </ab>
            </div>
            <!-- Pag 174 fine  -->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
